<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.4.1">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2025-09-26T16:02:37+07:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">Smart Power Viet Nam</title><subtitle>Write an awesome description for your new site here. You can edit this line in _config.yml. It will appear in your document head meta (for Google search results) and in your feed.xml site description.</subtitle><entry><title type="html">Ô tô điện mặt trời chạy bon bon trên phố, không lo giá điện</title><link href="http://localhost:4000/tin-tuc/cong-nghe/2025/09/26/oto-dien-mat-troi-chay-khap-chau-au.html" rel="alternate" type="text/html" title="Ô tô điện mặt trời chạy bon bon trên phố, không lo giá điện" /><published>2025-09-26T15:50:00+07:00</published><updated>2025-09-26T15:50:00+07:00</updated><id>http://localhost:4000/tin-tuc/cong-nghe/2025/09/26/oto-dien-mat-troi-chay-khap-chau-au</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/tin-tuc/cong-nghe/2025/09/26/oto-dien-mat-troi-chay-khap-chau-au.html"><![CDATA[<p><strong>Không cần bận tâm đến giá điện tăng hay giảm, những chiếc ô tô tích hợp hệ thống quang điện (VIPV) đã chạy bon bon trên các con phố châu Âu, với tổng quãng đường di chuyển hơn 1 triệu km tại Hà Lan và Đức, mở ra một tương lai mới cho ngành giao thông vận tải bền vững.</strong></p>

<p>Các nhà nghiên cứu từ Tổ chức Nghiên cứu Ứng dụng Hà Lan (TNO), Viện Fraunhofer về Hệ thống Năng lượng Mặt trời (Fraunhofer ISE), cùng với ba nhà sản xuất bộ kit quang điện tích hợp trên xe của Đức và Hà Lan đã hợp tác để đo lường tiềm năng của xe tích hợp năng lượng mặt trời trong một nghiên cứu chuyên sâu kéo dài 9 tháng.</p>

<p>Nghiên cứu này là một phần của dự án châu Âu kéo dài 3 năm (khởi động từ 2023), nhằm đánh giá hiệu suất và xác minh hiệu quả thực tế của công nghệ VIPV trên đa dạng địa hình từ đường cao tốc, đường đô thị đến đường nông thôn.</p>

<h3 id="-thử-nghiệm-thực-tế-trên-18-phương-tiện">## Thử nghiệm thực tế trên 18 phương tiện</h3>

<p>Chiến dịch đo lường bức xạ mặt trời được triển khai từ tháng 3/2024 với 18 phương tiện khác nhau. Một hệ thống cảm biến chạy bằng pin do nhóm nghiên cứu phát triển đã được lắp đặt ở hai bên và trên nóc của 5 xe tải chở hàng, 2 xe buýt, 4 xe tải nhỏ giao hàng và 7 xe ô tô con.</p>

<p><img src="/assets/images/o-to-dien-913.jpg" alt="Chiếc ô tô tải được tích hợp hệ thống điện mặt trời" />
<em>Chiếc ô tô tải được tích hợp hệ thống điện mặt trời. Ảnh: IM Efficiency</em></p>

<p>“Kết quả đo lường xác nhận rằng tấm pin mặt trời trên xe có thể là một nguồn năng lượng tái tạo di động, hữu ích cho ngành vận tải,” các nhà nghiên cứu cho biết trong thông báo về báo cáo tạm thời mang tên “SolarMoves: Đo lường thực tế về bức xạ và mức tiêu thụ năng lượng cho phương tiện chạy điện mặt trời”.</p>

<h3 id="-những-phát-hiện-quan-trọng-và-thách-thức">## Những phát hiện quan trọng và thách thức</h3>

<p>Báo cáo đã chỉ ra nhiều kết quả đáng chú ý:</p>

<ul>
  <li><strong>Hiệu suất trên nóc và bên hông:</strong> Nghiên cứu ghi nhận các tấm pin gắn bên hông xe nhận được lượng bức xạ ít hơn <strong>khoảng 50%</strong> so với các tấm pin gắn trên nóc. Cụ thể, pin trên nóc đạt trung bình 2,8 kWh/m² mỗi ngày, trong khi pin bên hông chỉ đạt 1,3 kWh/m² mỗi ngày.</li>
  <li><strong>Thách thức từ việc che bóng:</strong> Các tình huống đỗ xe tạo ra điều kiện che bóng đặc biệt khó khăn, làm giảm đáng kể sản lượng điện. Điều này cho thấy cần có “giải pháp đỗ xe chiến lược hoặc phương pháp sạc bổ sung” để tối ưu hóa hiệu quả.</li>
  <li><strong>Sự cần thiết của dữ liệu thực tế:</strong> Dù dữ liệu vệ tinh có thể giúp tính toán các yếu tố che bóng, báo cáo nhấn mạnh rằng để có đánh giá sản lượng năng lượng chính xác, cần bổ sung dữ liệu “cụ thể theo tuyến đường” và “hành vi sử dụng cụ thể” của người dùng.</li>
</ul>

<h3 id="-tiềm-năng-và-triển-vọng-tương-lai">## Tiềm năng và triển vọng tương lai</h3>

<p>Các mô hình dự đoán trước đó của nhóm nghiên cứu cho thấy, ở Nam Âu, công nghệ VIPV có thể đáp ứng tới <strong>50%</strong> nhu cầu năng lượng của các phương tiện chở khách thông thường với quãng đường đi hằng năm thấp (khoảng 4.000-5.000 km), và <strong>35%</strong> ở Trung Âu.</p>

<p>Tuy nhiên, báo cáo cũng nêu rõ: “Cần thêm dữ liệu theo mùa, đặc biệt từ mùa Xuân và mùa hè để xác nhận xu hướng dài hạn cho ba loại phương tiện”.</p>

<p>Các nhà nghiên cứu đang tiếp tục mở rộng chiến dịch đo lường sang khu vực Nam và Đông Âu. Báo cáo cuối cùng dự kiến sẽ được công bố vào năm 2026, bao gồm những phát hiện cập nhật và đưa ra các khuyến nghị nhằm tối ưu hóa việc triển khai VIPV trên nhiều loại phương tiện và khu vực khác nhau.</p>]]></content><author><name>PV</name></author><category term="tin-tuc" /><category term="cong-nghe" /><summary type="html"><![CDATA[Những chiếc ô tô tích hợp hệ thống điện mặt trời đã di chuyển hơn 1 triệu km tại Hà Lan và Đức, chứng minh tiềm năng to lớn của việc tự cung cấp năng lượng, bất chấp giá điện biến động.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/o-to-dien-913.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/o-to-dien-913.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry></feed>